# Шпаргалка по SQL

Если у тебя завтра-послезавтра собеседование или тебе просто нужно узнать некоторые базовые аспекты SQL или тебе нужно скопировать скрипт, ты попал по адресу.  
Здесь будет всё что нужно знать про базовые скрипты SQL, индексы и аномалии.

---

## Базовые знания SQL 🏫

Здесь собраны основы SQL, CRUD по таблице, генерация таблицы для тестов и её анализ.  
Для того чтобы запускать скрипты нужно [создать тестовую базу данных](/basics/create_test_table_with_data.sql "Создать тестовую таблицу").

1. [Создать тестовую таблицу - CREATE TABLE/generate_series/INSERT/DELETE](/basics/create_test_table_with_data.sql "Перейти к файлу")
2. [Выбрать данные из таблицы - SELECT/TABLE](/basics/select.sql "Перейти к файлу")
3. [Базовый анализ таблиц](/basics/table_analytics.sql "Перейти к файлу")
4. [Вставка в таблицу - INSERT](/basics/insert.sql "Перейти к файлу")
5. [Обновление таблицы - UPDATE](/basics/update.sql "Перейти к файлу")
6. [Удаление из таблицы - DELETE](/basics/delete.sql "Перейти к файлу")
7. [Агрегация в SQL - HAVING, GROUP BY](/basics/aggregation_having.sql "Перейти к файлу")
8. [Объединение запросов - UNION](/basics/union.sql "Перейти к файлу")
9. [Вернуть первое не NULL значение - COALESCE](/basics/coalesce.sql "Перейти к файлу")
10. [Соединение таблиц - LEFT/RIGHT/INNER/FULL OUTER JOIN](/basics/joins.sql "Перейти к файлу")

---

## Индексы для разных типов данных 🗂️

Индекс - структура данных ускоряющая запросы к базе данных.  
Её можно сравнить с оглавлением в книге, с его помощью можно быстро найти нужную страницу.  
Существуют разные индексы и тут будут рассмотрены оптимальные индексы для каждого типа данных.  
Для того чтобы запускать скрипты нужно [создать тестовую базу данных](/indexes/create_test_index_table.sql "Создать тестовую таблицу").

0. [Анализ индекса](/indexes/analytic.sql "Перейти к файлу")
1. [Индекс для int, float](/indexes/int_float_index.sql "Перейти к файлу")
2. [Индекс для str](/indexes/string_index.sql "Перейти к файлу")
3. [Индекс для uuid](/indexes/uuid_index.sql "Перейти к файлу")
4. [Индекс для bool (это бессмысленно)](/indexes/bool_index.sql "Перейти к файлу")
5. [Индекс для date](/indexes/date_index.sql "Перейти к файлу")
6. [Индекс на несколько полей](/indexes/several_fields_index.sql "Перейти к файлу")

---

## Уровни изоляции в SQL | Аномалии (ACID) ✨

Существует несколько уровней изоляции в PostgreSQL.  
Они нужны для предотвращения появления аномалий.  
Чем меньше разработчик допускает аномалий, тем медленнее будут выполняться запросы из-за возникновения дополнительных проверок/блокировок.

1. Аномалия грязного чтения
2. Фантомное чтение
3. Потерянные изменения
4. Неповторяющееся чтение

---

## Продвинутый SQL 😎

Здесь будут рецепты для решения разнообразных задач.
Для того чтобы запускать скрипты нужно [создать тестовую базу данных](/basics/create_test_table_with_data.sql "Создать тестовую таблицу").
И восстановить бэкап из [этого файла](/advanced/full_text_search_database.sql "Бэкап")

1. [Полнотекстовый поиск](/advanced/fts_search.sql "Перейти к файлу")
    - поиск похожих слов в большом количестве текста
2. Полнотекстовый поиск + поиск с опечатками
    - в приоритете полное совпадение, потом идут похожие строки
3. [Блокировка строк для обновления](/advanced/select_for_update.sql "Перейти к файлу")
